Security kan met de organisatie of met de techniek te maken hebben.
Er is een security event.

GDPR = Europese wet, vertaald naar de AVG in Nederland.

Risico = kans x impact

Het vakgebied "cyber security" zit op de applicatie/data/info laag en op de
infrastructuur laag.

Voor goede beveiliging over de hele organisatie moet je een overzicht hebben.

Security management omvangt de organisatiestructuur en de wet- en regelgeving.

ISM is breed.

#################################################################
# Context establishment						#
# Risico assesment						#
#	Risicoanalyse						#
#		Risico identificatie				#
#		Risico schatting				#
#	Risico evaluatie					#
# Blij? Ja, ga verder. Anders terug naar context establishment	#
# Risk treatment -> Monitor, review, communicatie		#
# Goed? Ja, risico accepteren, nee, terug naar het begin	#
# Stappenplan in screenshot					#
#################################################################

Levert op:
	Bedrijf van onbewust risicolopen naar bewust risicolopen gaan.
	Ondernemen is immers het nemen van risico's.

Als je voor ISM kiest:
	BCM = Business Continuity Management
		- De continuïteit van business is in het geding bij
		een calamiteit
		- Herstel van een voorval
		- Voorbereiden voor snel herstel
		- Calamiteit - plan - impact terug naar acceptabel niveau
	Crisismanagement
		- Wat is een cisis voor de organisatie?
		- Hoe kan een organisatie een cisis beheren?
		- Hoe moet een organisatie in een crisis communiceren?

Pentest:
	Intake -> Reconnaissance -> Attack preparation ->
	Attack / Verification -> Reporting -> Reconnaissance

Blackhat = voor eigen gains
Whitehat = voor het goede doel
Grayhat = Ergens er tussenin

Security operations: De "status" van security.
Security Operations Center = SOC

Human behaviour:
De mens is meestal de zwakste schakel in de beveiliging.
	Kennis, houding en gedrag
Social engineering: manipuleren van psygologie van de mens.

Compliance: externe regelgeving
Auditing: onderzoek naar object om uitspraak van kwaliteit hiervan te doen

Wat is de manier om een systeem te maken.
Fouten komen door complexiteit en door snelheid (time to market).
Bij elke fase van de ontwikkelingscyclus kunnen kwetsbaarheden worden geïntroduceert.

Voor hackers is het een sport om deze fouten te vinden. Daarom is het belangrijk om bij
het ontwerpen van een systeem al rekening te houden met security (security by design).

Security Requirements
Assets -> maatregelen
	1. Assets inventariseren
	2. Assets plotten op arganisatiearchitectuur
	3. Afhankelijkheden van assets in kaart brengen
	4. Kwetsbaarheden en dreigingen in kaart brengen tav assets
	5. Nadenken over de betrouwbaarheidseisen
	6. Betrouwbaarheidseisen omzetten naar security requirements
	7. Maatregelen opstellen obv security requirements

Requirements hebben gedetaileerde omschrijving van de betrouwbaarheidseisen.
Eisen en wensen moeten worden gesteld aan de maatregelen.

Q & A:
Q: Ik heb afgelopen vrijdag een mail ontvangen dat mijn cijfer van sec. ess.
begin volgende week (dat is dus deze week) bekend zou worden
gemaakt. Woensdag noem ik midden in de week. Betekent dat dat het cijfer
vandaag in OSIRIS komt te staan?
A: Mail naar Wicky, die heeft daar vast meer info over.
Q: Hebben andere landen ook eigen vertalingen van de GDPR?
A: Ja, alle EU-landen hebben een eigen vertaling.
Q: Leer je ook over beveiligen van fysieke locaties?
A: Voorbeelden, ja, maar geen detail.
Q: Geïnteresserd in cybersecurity. Met elke differentiatie kan je cyber
security doen. Wat is het handigst om te kiezen?
A: Programmeren is wel handig.
Q: Kan ik ook cyber security doen met de differentiatie SE?
A: Ja, security is ook deel van SE. Want code moet ook veilig zijn.
Q: Had van iemand gehoord dat ism vooral consultancy is
en weinig programmeren
A: Je hebt zelf keuzes waar je je op wil richten.
Q: CTF in jaar 2 van ISM?
A: Ja
Q: Binnen SE leer je de structuur van de programma's kennen
A: Klopt, daar leer je naast programmeren ook over secure programming.
Q: Is de haagse hogeschool aansprakelijk voor leerlingen die misbruik maken van de
geleerde stof op de HHS?
A: Nee (wegens de disclaimer van de haagse hogeschool)
Q: Gaat human behavior ook in op waarom bepaalde keuzes gemaakt worden?
A: Ja, eigenlijk de hele ISM opleiding.
Q: Dus veel psygologie?
A: Niet de hele tijd, maar zit er wel in.
Q: Dit vak is dus heel specifiek lezen en precies weten waar je naar opzoek bent?
A: Ja
Q: En aan de hand van wat je gelezen hebt een advies geven?
A: Ja, maar je moet niet je eigen vlees keuren.
Q: Verschil tussen kwantitatieve en kwalitatieve risicoanalyses?
A: *Docent heeft de vraag geparkeerd*
	Hier is hij niet op teruggekomen vgm, maar dit is ongeveer wat het verschil is:
		Kwantiteit is de hoeveelheid, en kwaliteit is hoe goed is het is.
		Dus je kan heel veel slechte riscoanalyses doen (hoge kwantiteit, lage
			kwaliteit)
		Of een paar goede riscoanalyses (hoge kwaliteit, lage kwantiteit)
Q: Minor in Tokyo?
A: Dat kan!
Q: ISM in zoetermeer toch?
A: Jep
Q: Waar CST?
A: Delft
Q: Waar staat CST ook alweer voor?
A: Cyber Security Technology